\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} % graficos
\usepackage{url}
\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}


\begin{document}
\definecolor{keywords}{RGB}{255,0,90}
\definecolor{comments}{RGB}{0,0,113}
\definecolor{red}{RGB}{160,0,0}
\definecolor{green}{RGB}{0,150,0}

\lstset{language=Python, 
        basicstyle=\ttfamily\small, 
        keywordstyle=\color{keywords},
        commentstyle=\color{comments},
        stringstyle=\color{red},
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\color{green},
        procnamekeys={def,class}}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{1in}
\begin{Huge}
\textbf{Trabajo Especial 1}\\
\textbf{Modelo de Reparación} \\
\end{Huge}
\end{center}
\begin{center}
\begin{large}
\vspace*{1in}
Wolfmann, Ariel Mauricio\\
\end{large}
\vspace*{0.15in}
Jueves, 22 de Mayo de 2014\\
\vspace*{0.15in}
Universidad Nacional de Córdoba\\
\vspace*{0.15in}
Facultad de Matemática, Astronomía y Física\\
\vspace*{0.6in}
\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak
\section{Resumen}
El trabajo consiste en simular el problema de reparación de un lavadero de ropa automático, 
que cuenta con N máquinas lavadoras en servicio y con S máquinas de repuesto, todas ellas de idéntica marca, modelo y antigüedad.\\
Además el lavadero cuenta con los servicios de OP técnicos que reparan las máquinas (1 o 2, según el caso que sea analizado). \\
El problema consiste en determinar el tiempo medio que transcurre hasta que el lavadero deja de ser operativo (fallo del sistema), bajo distintos supuestos sobre de N, S, y OP.\\

\section{Introducción}
\subsection{Preliminares Matemáticos}
\subsubsection{Generación de Variables Aleatorias Exponenciales}
Todos los tiempos de funcionamiento de las máquinas hasta descomponerse son variables aleatorias independientes exponenciales con un tiempo medio hasta fallar de TF, 
y el tiempo de reparación de una máquina es una variable aleatoria exponencial con tiempo medio igual a TR, independiente de todos los anteriores.\\
Como es necesario realizar una simulación, se requiere generar variables aleatorias, en este caso, con distribución exponencial de parámetro ${\lambda}$, para lo cual apliqué el método
de la transformada inversa obteniendo el siguiente algoritmo:\\
\begin{center}
Generar $U \sim U(0,1)$\\
$X \leftarrow \frac{-1}{\lambda}\ln(U)$. 
\end{center}
\subsubsection{Estimación del tiempo medio de fallo}
Sea $X_{1}$, ..., $X_{n}$ una muestra aleatoria tal que
$E[X_{i}] = \theta$ para cada $i$, el estimador que utilicé es $\bar{X} = \sum_{i = 1}^{n} \frac{X_{i}}{n}$.\\
Por otro lado,
$\lim_{n\to\infty} \bar{X} = \lim_{n\to\infty} \frac{X_{1} + ... + X_{n}}{n} = \theta$\\
por la ley fuerte de los grandes números.\\
\subsubsection{Desvio Estándar}
El estimador que utilicé es: \\
$s_N = \sqrt {\frac{1}{N}\sum\limits_{i = 1}^N {\left( {x_i - \bar x} \right)^2 } }$
\subsection{Simulación}
Se abordarán 3 casos posibles del sistema, los cuales serán simulados, para analizar luego sus resultados.
En todos los casos, se consideran los mismos tiempos de fallo y de reparación $TF=1$, $TR=0.125$. \\
\begin{itemize}
\item Caso 1:\\
Sistema con 5 máquinas en funcionamiento, 2 de repuesto y un operario que las repara, es decir con $N=5$, $S=2$, $OP=1$ .\\
Para simular esto utilicé el algoritmo provisto en el libro Sheldon M. Ross, Simulation, Academic Press, 3rd. edition, pag. 100.\\
\item Caso 2: 
Sistema con 5 máquinas en funcionamiento, 3 de repuesto y un operario que las repara, es decir con $N=5$, $S=3$, $OP=1$.\\
En este caso, lo único que se modifica con respecto al caso anterior es el parámetro de entrada, S, que en lugar de ser 2 cambia a 3.\\ 
\item Caso 3: \\
Sistema con 5 máquinas en funcionamiento, 2 de repuesto y 2 operario que las reparan, es decir con $N=5$, $S=2$, $OP=2$.\\
Para resolver este caso decidí utilizar la técnica de callback, sugerida por el profesor Rafael Carrascosa, la cual básicamente consiste en pasar a una función, 
otra función como argumento
\url{http://es.wikipedia.org/wiki/Callback_(informática)}.
Al utilizar esta técnica, se logra obtener mayor escalabilidad en el algoritmo. \\
\end{itemize}
Finalmente se realiza una comparación entre los resultados provistos de correr la simulación entre los diferentes casos.\\

\section{Resolución}
\subsection{Caso 1}
\subsubsection{Algoritmo y descripción de las Variables}
El algoritmo divide al problema en 2 casos: \\
\begin{itemize}
\item Inicialización:\\
  \begin{itemize}
  \item $t := 0.0$  (Variable de tiempo)
  \item $r := 0$  (Variable de estado, número de máquinas descompuestas en el instante t)
  \item $t_s$ :=$\infty$  (Tiempo en que una máquina rota vuelve a funcionar)
  \item t list := lista vacia  (Lista de tiempos de los eventos)
  \item Generar, usando la distribución exponencial con parámetro 1/TF, los tn tiempos de falla y ordenar la lista de eventos $t_1,t_2,t_3,…,t_n,t_s$.
  \end{itemize}
\item Caso A: Una máquina falla\\

Si $t1 < t_s$:\\
  \begin{itemize}
    \item $t := t1$ \\
    \item $r := r +1$ (ha fallado otra máquina). \\
    \item Si $r = s +1$, detener la ejecución y reunir los datos T=t (pues como hay s+1 máquinas descompuestas, no hay repuestos). \\
    \item Si $r < s +1$, \\
    \item x := generar una nueva observación exponencial (1/TF), para determinar el tiempo de trabajo de la máquina de repuesto que entrar en funciones.\\
    \item Ordenar los valores $t_2,t_3, …,t_n,t + x$. \\
    \item Si $r = 1$, y := generar una observación de la distribución exponencial (con tasa $1/TR$), $t_s := t + y$\\
  \end{itemize}
  

\item Caso B: El técnico terminó de reparar una máquina, antes de que falle otra.\\
Si $t1 >= t_s$:\\
  \begin{itemize}
    \item $t := t_s$
    \item $r := r -1$
    \item Si $r > 0$: 
    \item y := generar una observacion del tiempo de reparación de la máquina que acaba de ingresar a servicio. 
    $t_s := t + y$ \\
    \item Si $r = 0$ hacer $t_s := \infty $ 
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Caso 3}
\subsubsection{Algoritmo y descripción de las variables}
Aqui el algoritmo consiste en mantener una lista, de pares ordenados, donde el primer elemento es un tiempo t, y el segundo el evento que ocurre en ese tiempo.\\
Cada evento tiene una llamada a una rutina, en la cual, se actualizan las variables, y en caso de ser necesario se llama a otro evento.\\
Finalmente existe un proceso simulador, que va ejecutando la llamada al próximo evento, en la cual se ejecuta la rutina correspondiente al mismo.\\
\begin{itemize}
  \item Variables con su inicialización:\\
  \begin{itemize}
    \item   $t := 0.0$ (Variable de tiempo)
    \item    $rotas := 0$ (Variable de estado, Número de máquinas rotas en el instante t)
    \item    $repuestos := S$ (Numero de máquinas rotas en el instante t)
    \item    $oper libres := OP$ (Variable de estado, Numero de operarios libres en el instante t)
    \item    $t reparacion :=$ $1/TR$ (parametro para generar V.A. exponencial, para tiempo de reparacion)
    \item    $t fallo :=$ $1/TF$ (parametro para generar V.A. exponencial, para tiempo de falla)
    \item    $activo :=$ True (Utilizada para cortar la simulacion)
    \item    $t list :=$ lista vacía (Lista de tuplas (tiempo, evento))
    \item Generar, usando la distribución exponencial con parámetro $1/TF$, los $tn$ tiempos de falla y ordenar la lista $(t1,maquina rota), (t2,maquina rota),…,(tn,maquina rota)$.
  \end{itemize}
  \item Eventos con su rutina correspondiente: 
  \begin{itemize}
    \item Máquina entra en servicio:
    \begin{itemize}
      \item    $ti := t + $ Generar v.a. exponencial parametro $t fallo$
      \item    Agregar a $t list$ $(ti, maquina rota)$
    \end{itemize}
    \item Se rompe una máquina:
    \begin{itemize}
      \item    $rotas := rotas + 1$
      \item    Si $rotas > repuestos$:
        $activo := False$ (El sistema falla), 
        devolver t
      \item    Si hay operarios libres llamo a la rutina operario arregla.
    \end{itemize}
    
    \item Un Operario arregla una máquina:
    \begin{itemize}
      \item   $oper libres := oper libres - 1$
      \item    $ti := t +$ Generar v.a. exponencial parametro $t reparacion$.
      \item    Agregar a $t list$ $(ti, maquina reparada)$
    \end{itemize}
    
    \item Una máquina ha sido reparada:
    \begin{itemize}    
      \item    $rotas := rotas - 1$ (Hay una máquina rota menos)
      \item    $oper libres := oper libres + 1$ (Se liberó un operario)
    \end{itemize}
    
    \item Simulador:\\
    \begin{itemize}
      \item Mientras activo:
      \item ordenar $t list$
      \item $(ti, e) := $ primer tupla de la lista y quitarla de la lista
      \item $t := ti$
      \item ejecutar la rutina correspondiente al evento e
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\pagebreak
\section{Resultados}
\begin{center}
Tabla comparativa en 10000 simulaciones\\
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
\hline
Simulación & S=2, OP=1 & S=3, OP=1 & S=2, OP=2\\
\hline
Tiempo medio de fallo & 1.75511239289 & 3.58491790383 & 2.57409830899 \\
\hline
Desviación Estándar & 1.59711453649 & 3.33265673785 & 2.4463143195 \\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\hspace{0.15in}

\begin{center}
Histograma de tiempos de falla para el sistema con 5 máquinas operativas,
2 repuestos y 1 operario.\\
\includegraphics[scale=0.5]{./hist1.png}
\end{center}
\pagebreak
\begin{center}
Histograma de tiempos de falla para el sistema con 5 máquinas operativas,
3 repuestos y 1 operario.\\
\includegraphics[scale=0.5]{./hist2.png}
\end{center}
\hspace{0.15in}
\begin{center}
Histograma de tiempos de falla para el sistema con 5 máquinas operativas,
2 repuestos y 2 operarios.\\
\includegraphics[scale=0.5]{./hist3.png}
\end{center}

\pagebreak
\begin{center}
Histograma de comparación de tiempos de falla para el sistema con 2 o 3 repuestos y 1 operario.\\
\includegraphics[scale=0.5]{./hist1y2.png}\\
El área sombreada del gráfico es donde se superponen ambos histogramas. Se puede observar que el tiempo de falla con 2 repuestos se acumula más que el otro, en los tiempos mas cercanos a 0.\\
\end{center}
\hspace{0.15in}
\begin{center}
Histograma de comparación de tiempos de falla para el sistema entre 3 repuestos, 1 operario y 2 repuestos, 2 operarios.\\
\includegraphics[scale=0.5]{./comparacion.png}\\
El área sombreada del gráfico es donde se superponen ambos histogramas. Se puede observar que el tiempo de falla con 2 repuestos y 2 operarios se acumula más que el otro, en los tiempos mas cercanos a 0.\\
\end{center}
\pagebreak
\section{Conclusión}
Como conclusion, luego de comparar los resultados obtenidos en los 3 casos analizados, se puede establecer, que bajo las tasas de fallo y reparación estudiadas, 
los valores obtenidos que maximizan el tiempo de falla del sistema son S=3, OP=1, es decir, es conveniente agregar una máquina de repuesto al sistema, en lugar de contratar otro operario, para obtener un tiempo de fallo mayor.\\  

\pagebreak
\section{Apéndice}
La implementación fue realizada en Python, utilizando las librerías math y random, a continuación se adjunta el código realizado.\\
\begin{itemize}
 \item Código utilizado para simular casos 1 y 2
\hspace{0.15in}
\begin{lstlisting}
 # -*- coding: utf-8 -*-
import math
import random


def exp(lamda):
    '''
    Genera Variables aleatorias, con distribucion exponencial, 
    de parametro lamda
    '''
    u = random.random()
    x = - (1.0/lamda) * math.log(u)

    return x


def experimento(N, S, TR, TF):
    '''
    Realiza la simulacion del problema
    '''
    # Inicializacion
    t = 0.0  # Variable de tiempo
    r = 0  # Variable de estado, num de maquinas descompuestas en el instante t
    t_s = float('inf')  # Tiempo en que una maquina rota vuelve a funcionar
    t_list = []  # Lista de tiempos de los eventos

    for i in range(N):
        x = exp(1 / TF)
        t_list.append(x)

    t_list.append(t_s)
    t_list.sort()

    while True:

        # Caso 1 Se rompe maquina
        if t_list[0] < t_s:
            t = t_list[0]
            r += 1  # Maquina ha fallado

            if r > S: 
                return t  # No hay mas maquinas de repuesto

            elif r <= S:
                x = exp(1 / TF)  #Genero proximo tiempo de fallo
                t_list.pop(0)
                t_list.append(t + x)
                t_list.sort()

                if r == 1:
                    y = exp(1 / TR)  # Genero tiempo reparacion
                    t_s = t + y

        # Caso 2 Reparador termino
        elif t_s <= t_list[0]:
            t = t_s
            r -= 1

            if r > 0:
                y = exp(1 / TR)  # V.A. exp con media TR
                t_s = t + y

            elif r == 0:
                t_s = float('inf')


def simulate_niters(iters, N, S, TR, TF):
    '''
    Realiza iters simulaciones con parametros N, S, TR y TF, devuelve una lista con los valores de las simulaciones
    '''
    x = []
    for i in range(iters):
        xi = experimento(N, S, TR, TF)
        x.append(xi)

    return x


def esperanza(iters, lista):
    '''
    Calcula el valor promedio de una lista, es un estimador de la esperanza muestral 
    '''
    s = 0.0
    for i in range(iters):
        s += lista[i]

    return float(s / iters)


def desvio(iters, lista, esperanza):
    '''
    Calcula el desvio estandar muestral, sobre los valores de una lista
    '''
    d = 0.0
    for i in range(iters):
        d += (lista[i] - esperanza) ** 2.0

    return float(d / iters) ** 0.5


\end{lstlisting}
\hspace{0.15in}
\item Código utilizado para simular caso 3
\begin{lstlisting}
# encoding: utf-8 -*-
import math
import random

def exp(lamda):
    '''
    Genera Variables aleatorias, con distribucion exponencial, 
    de parametro lamda
    '''
    u = random.random()
    x = - (1.0/lamda) * math.log(u)

    return x

def esperanza(iters, lista):
    '''
    Calcula el valor promedio de una lista, es un estimador de la esperanza muestral 
    '''
    s = 0.0
    for i in range(iters):
        s += lista[i]

    return float(s / iters)

def desvio(iters, lista, esperanza):
    '''
    Calcula el desvio estandar muestral, sobre los valores de una lista
    '''
    d = 0.0
    for i in range(iters):
        d += (lista[i] - esperanza) ** 2.0

    return float(d / iters) ** 0.5

def simulate_niters(iters, N, S, TR, TF, OP):
    '''
    Realiza iters simulaciones con parametros N, S, TR y TF, devuelve una lista con los valores de las simulaciones
    '''
    lista = []
    for i in range(iters):
        s = Simulator(N, S, TR, TF, OP)
        xi = s.simular()
        lista.append(xi)

    return lista


class Simulator(object):
    '''
    Clase contenedora de la simulacion
    '''
    def __init__(self, N, S, TR, TF, OP):
        self.rotas = 0
        self.repuestos = S
        self.funcionan = N
        self.OP = OP
        self.oper_libres = OP
        self.t = 0.0
        self.t_reparacion = float(1 / TR)  # lambda
        self.t_fallo = float(1 / TF)  # lambda
        self.activo = True
        self.t_list = []


        for i in range(self.funcionan):
            x = exp(self.t_fallo)
            self.t_list.append((x, self.rompio_maquina))


        self.t_list.sort()
 

    def simular(self):
        while self.activo:
            self.t_list.sort()
            assert self.t_list[0][0] < self.t_list [1][0] # Ordenado por tiempos
            self.t, callback = self.t_list.pop(0)
            callback()
        return self.t


    def entra_servicio(self):
        ti = self.t + exp(self.t_fallo)
        self.t_list.append((ti, self.rompio_maquina))
        #print "{:<10.4f} maquina entro serv, quedan rotas {}".format(self.t, self.rotas)

    def rompio_maquina(self):
        self.rotas += 1
        #print "{:<10.4f} Se rompio una maquina, Quedan rotas {}".format(self.t, self.rotas)
        if self.rotas > self.repuestos:
            #print "{:<10.4f} No hay suficientes repuestos, sist falla".format(self.t)
            self.activo = False
            return

        self.entra_servicio()
        if self.oper_libres > 0:
            self.operario_arregla()


    def operario_arregla(self):
        assert self.rotas > 0
        assert self.oper_libres > 0  # Hay operarios libres
        assert self.oper_libres <= self.OP
        self.oper_libres -= 1
        ti = self.t + exp(self.t_reparacion)
        self.t_list.append((ti, self.maquina_reparada))
        #print "maq rep en ", ti
        #print "{:<10.4f} Operario arregla, oper libres {}".format(self.t, self.oper_libres)


    def maquina_reparada(self):
        assert self.rotas > 0  # Habia maquinas rotas
        self.rotas -= 1
        self.oper_libres += 1
        assert self.oper_libres <= self.OP
        #print "{:<10.4f} Maquina reparada. Rotas: {} Oper {}".format(self.t, self.rotas, self.oper_libres)   
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\end{document}